長毛收捐款案 官對檢控「少許驚訝」

長毛收捐款案 官對檢控「少許驚訝」

要聞

【本報訊】社民連立法會議員梁國雄被指收下壹傳媒集團創辦人黎智英25萬捐款，未有向立法會申報，遭刑事檢控。案件下月開審，控辯雙方昨爭拗法律議題，控方稱並無指控梁貪污或牽涉不法勾當，而是指他收錢沒申報，不論他有沒有參與立會會議或在會上發言，已夠入罪。法官對於控方僅因此而以公職人員行為失當罪檢控梁感「少許驚訝」。

梁國雄

「是否嚴重到違普通法」

梁國雄否認控罪。代表梁的資深大狀李柱銘陳詞時質疑控方指控不詳，究竟控方檢控梁是因他從黎智英收取25萬元、抑或他參與上述會議、會上發言涉及黎公司，還是會上發言時對黎及其公司表示同情？代表控方的副刑事檢控專員黎婉姬指，控方清楚表明只就被告曾收錢一事作檢控基礎，從而指控他沒申報利益，非針對梁會上發言，亦非指他牽涉貪污或不法勾當。
控方指梁4年來有很多機會申報，但他卻沒這樣做。法官李運騰指梁不爭議收下25萬元，但其行為失當是否嚴重到違反普通法罪行？控方回應指梁有參與辯論。李官說：「但你已表明不會針對他在會上的言論，所以我有少許驚訝。」李官指控方僅因梁收錢沒申報便作檢控，問若梁會上發言反對黎智英，控方如何處理？控方揚言不用證明梁背後動機，指若梁投票反對黎，或許是因梁需更多錢。
控方欲將2014年1月22日立會會議上「捍衞編輯採訪獨立自主」動議議案發言內容呈堂，李指控方若要證明梁會上沒申報利益，便須審閱他發言，如此「走後門」舉證，侵犯法例賦予議員特權。
至於控方欲將梁利益申報表格呈堂，李指內容亦受特權保障；而涉案會議辯論內容涉及新聞自由，梁發言及投票並不涉利益衝突，非如商界議員參與有關迪士尼樂園合約的立法會辯論。李指本案牽涉立法會內部事務，法庭不應干預，否則議員將從此受限制，不能為公眾利益暢所欲言，代價甚大。
控方稱會依賴梁發言以及申報表格，證明他2012至2016年間故意沒申報利益衝突。法官將案押後至本月31日，就法律議題作裁決，指若認為沒司法管轄權處理本案，聆訊便終止。控方指若法庭裁定對本案有司法管轄權，但同時裁定控方文件不能呈堂，控方亦將難以繼續檢控。
案件編號：DCCC546/16
■記者楊家樂

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：